（警世）一手樓迷思與陷阱

首先我講下一個好多人嘅迷思，自住物業究竟係咪投資呢？

我嘅答案係 ---- 當然係啦。好多坊間嘅地產專家或者地產agent都會話買樓自住唔係投資因為你係買嚟住㗎嘛。咁我又想問下大家，你買完層樓難度你諗住會住一世？你呢世都唔會賣層樓嘅？你肯定你唔會換樓？既然你第日係會賣嘅時候，咁點解會唔係投資呢？所以如果你係諗住買樓，無論係自住定係租畀人，我建議大家一定要用投資嘅角度去睇，因為講真物業投資數額好大，肯定係你人生其中一個最重要嘅投資，買貴咗好多可能令到你後悔一世。

依家不如同大家講下買新盤有啲咩秘技啦。大家坊間見到好多地產代理會經常提及買新樓免佣，即係買家唔使畀佣金去吸引買家。真正嘅投資高手唔知係唔使比佣金更簡單，仲可以要求回佣。一般發展商畀代理嘅佣金通常由3-10%不等。回佣方面有兩樣嘢大家要注意，第一新盤佣金並無公開數字，發展商會以商業秘密為由唔會向買家透露，大家想知一個新盤-發展商比幾多佣金地產代理可以一次過搵幾間唔同嘅代理公司，從唔同公司肯畀你嘅最多回贈去估計究竟呢個新款本身發展商比幾多佣金。例如市面上而家3%佣金嘅新盤，正常情況下普遍嘅代理最多會畀到2.5%回佣，同時亦可以格價，咁樣買新樓已經等於平咗好多。第二要同地產代理喺買新樓之前簽署回贈確認書，最好由地產代理嘅董事級別同你簽署呢一份嘅文件以確保佢哋有資格代表地產代理公司去回贈畀你。

另外知道左發展商提供嘅佣金比率，係一個好好嘅指標去睇下嗰一個新盤係唔係值得投資。老實講當一個新盤肯畀到成10%嘅佣金比地產代理，你諗下嗰個新盤有幾賣得呢？唔係點會要出到咁高價去引地產代理幫佢賣呢？大家自己諗下啦。個別超值嘅新盤個佣金真係會低好多，例如2019年頭嘅時候信置賣觀塘凱匯，開價非常之吸引，所以最終全城狂搶，信置勇到夠膽低到初初開1.7%佣金，最終因為全城地產代理圍插，因為佢哋簽嘅佣金回贈都高過呢個數字，最終信置讓步加到2%。其實從呢個事例，大家就可以睇到其佣金率絕對係一個重要參考數字。所以如果大家個別睇中嘅新盤你發現佢嘅佣金率去到10%，就算你攞到幾多回佣，都可能得不償失，因為發展商本身開價非常之高，市場覺得根本唔值。

仲有好多時新盤樓花都會有即供優惠3-5%, 未收樓先供樓, 好處當然係買樓平左, 但係有小小風險, 就係唔好以為照樣可以800萬借9成, 1000萬借8成,因為銀行本身400萬至1000萬物業只可以借6成, 多出成數係要去按揭保險公司擔保, 而佢只會擔保一啲已落成既物業。

咁買樓應該買新樓定二手樓好？我知道好多人買樓都鍾意買新樓，因為覺得新樓又靚又新，近年既新樓豪宅化下，度度都有會所，成個屋苑都整到好豪好靚，好正呀！

其實...買新樓陷阱非常多，而買新樓可以賺嘅機會係低D既。

第一，買二手樓你有機會買到比市價低既物業，因為總有業主因為唔同既原因急放，會唔介意以較低既價錢成交。但係新樓呢？咪玩我啦大佬，如果地產商肯減價大部分都只係因為一開始賣得太貴啫... 例子多如繁星，例如新界西有最大代表park yoho最新一期napoli... 講真個屋苑真係整得好豪好靚，附近環境非常清靜，當然靜啦，附近鬼影都無隻，山卡啦咁遠都賣到成平均15000蚊以上一呎... 以上當然係比較極端既例子，但基於新樓你只可以用市價或者高於市價既價錢去買，所以賺既機會率其實係低左。

第2個最大陷阱係呼吸plan... 又搵返Napoli黎做例子，你如果肯按埋一個親人既物業，就可以玩3年免息十成十定額呼吸plan，第4至25年就P+1%。P+1%其實即係有幾貴？而家正常銀行做緊p-2.5%，所以你話呢？咁其實呼吸plan係咩？有咩咁大吸引力呢？咪就係唔洗壓力測試任借，有呼吸就得所以咪叫呼吸plan囉。呼吸plan通常都係頭幾年正常或低息，但之後就撒旦來了，勁高息，你搵唔到銀行轉按既話月供負擔大增加蝕息蝕死你囉。仲有最慘咪係本身呼吸plan用咗高按揭成數，例如呢個盤話可以十成十按揭，但係要畀番5%手續費。所以如果你真係用呢個plan，真正成交價係要已經係要畀多5%，仲要仲要喺過咗3年之後開始勁高息，你想轉按去銀行咩？銀行最高其實800萬只係做到9成，1000萬就做到八成，係要做轉按嘅時候既新估價計算，所以如果物業係有升值嘅恭喜你，應該冇問題，如果跌咗或無升呢？你就要抬錢補畀銀行先可以做到按揭啦，如果無錢呀，賣樓囉。

同大家計下數呀。假設你買咗呢個盤一個800萬嘅物業，你要先畀四十萬手續費，再同發展商借800萬。第一年供2萬一個月共24萬，第二年3萬一個月共36萬，第三年4萬一個月共48萬，即係總共供左108萬，呢一刻你仲差緊財仔692萬，基於第4年開始高息，梗係轉按啦。如果嗰陣層樓仲值769萬以上，恭喜你，你可以借9成按揭轉到按啦，但你嗰一刻要計壓力測試，就算供30年月供27346，即係你要月薪65500就過到壓測啦，但要假設銀行呢幾年都無加息。

第3陷阱，就係其他既特式供樓計劃，又係同一個屋苑做例子，呢個屋苑仲玩到咩1200日特長成交期等你先住後買，俾5%首期加按埋一個無按揭既物業就得啦，嘩，好正呀！喂！有無咁大隻甲乸隨街跳呀？well... 你買左你咪嗰隻甲乸囉。個盤賣極都賣唔完... 又用咁多特別方法賣，如果真係有咁好... 賣完十世啦... 其實玩同類方法既新盤都仲有唔少，例如落成左N年既尚悅貨尾盤、啟德龍譽、馬鞍山星漣海、白石角雲海等等等等... 大家睇路啦...

第4陷阱，新盤管理費極高，近年新盤好多都包會所，幾細都整個會所出黎（the Avery 350尺會所）加上豪裝化門面，咁梗係要更多錢去維護，所以管理費咪收得好貴囉。近年嘅新盤最低嘅管理費都去到接近4蚊一呎，個別更加去到接近8蚊一呎，租層樓出去呀平均都係講緊收緊人哋30-50蚊一呎。而二手盤好多都係講緊1-2蚊管理費一尺，咁你諗下新盤嘅超高管理費其實蠶食咗幾多你嘅投資回報呢？如果攞嚟自住，又係咪即係等於每月洗費貴咗好多呢？

第5，新盤執漏非常嚴重。先講下執漏問題，係講緊新盤喺室內裝修通常都會有唔同嘅小問題，例如廁所漏水窗邊漏水、空心磚等等，而發展商係有責任幫你整番好佢嘅。近來屯門非常出名嘅一個花名叫龍床盤既新盤，大量新入夥業主都不停咁投訴發展商執漏拖拖拖。其實呢個並唔係個別例子，好多新款嘅業主都會面對相同嘅問題，只係呢個發展商拖延程度特別嚴重，其實淨係呢一樣嘅已經可能拖你幾個月都唔可以將個單位租出去或者自己住。

第６，新盤落成延遲問題都幾嚴重。好多新盤都係以樓花方式預售，佢哋所講嘅預計關鍵日期好多人都以為就係收樓日期，好多時嘅收日期係遲好多㗎，而喺法例上除非發展商延期六個月之後都仍未完工準業主先可以撤銷合約，所以簡單嚟講你預佢遲足六個月絕對唔奇。買樓時間絕對係金錢，你諗下你遲咗咁耐先收到樓，自住嘅話你又要係出面租多幾個月，想租畀人嘅話就少咗幾個月嘅租金收入。

第７，新盤當然係一齊落成，咁會做成咩問題呢？就係同一時間既租盤放盤量好多，所以你一係就平過人地先快啲放到租，一係就你擺耐啲先租到出去。

唔知會唔會得罪一手樓agent呢
下次講二手樓買賣 點解會比一手樓好

ig 唔好問number

推

劉明學野

乜呢啲野仲有人唔知架咩？
鬼唔知一手樓有premium咩
而家就係班人唔夠錢買二手ma
無撚計架喎！

而家有發展商借埋首期比你
又有新樓住，事實上係好吸引

買得一手樓點會唔夠錢買二手
啲呼吸plan害死幾多人

不嬲都覺得買樓要起碼畀到兩成首期
又唔介意自住層樓先好入市

無錯
依家講緊「陷阱」 上面巴打又話「好吸引」
屌啦 咁擺明引你踩入去 先叫陷阱

你改改個topic叫窮撚買一手樓迷思與陷阱啦

真係好多無實力買家見到好抵、有得即住又豪就入左局 三年後個價跌左 就抵黎問點算 又貴息又轉按唔到

如果要2按或者左借右借先買到 跟本一手二手都唔應該買

上年放寬左 立即負資產
其實香港人好多夠入息夠首期 但亂9買大有人在
「加多少少系列」加多少少買豪啲

條友講緊啲呼吸plan嘅人姐
買得一手樓樓花行即供既人點會買唔起二手

不過要睇清楚所有premium先

其實除左premium 第6 7 項都係好大問題

有2047 不了

除非你 believe hk gov

2047前移民退休囉咁驚

咁但你依家2020 仲有27年
鎖定購買力咁解 咁當然有其他投資都得

林奠都幫手set 800萬九按，照計大部份呼吸Plan都甩到手

上面有講 其實有估價、跌價、壓測問題
跌左價就算過到壓測都要補錢 其實等於負左資產

學野.

留名

如果覺得學到野 岩聽 想知更多可以follow ig fb yt 唔好問number

1997年買可以住50年

2020年買，得返27年，仲要貴當時10倍

（炒賣除外）

老左仲因為有物業，好多社會福利申請唔到

有時覺得二手開價唔合理先去一手。好似近一個月，啲業主見市旺，瘋狂反價，咁啲人咪考慮上年開賣緊嘅貨尾，因為二手個價同一手可能唔差幾多。

當然，二手的確係有可能買到平價貨，但好講運氣同埋你同agent有幾熟。

熟唔熟係溝通技巧黎 表現到你真係會買，而且有其他agent幫緊手搵緊

同埋搵盤搵 遺產盤/家人送既 或者業主因為某啲理由急放既盤 例如差人錢、移民、生左小朋友要立即換大屋 咁通常會平過市價少少

仲有 上網睇戈個二手樓價係唔準既
所以都係下次再分享 太多野

環海東岸值得買嗎？

謝謝你我才明白呼吸plan的內容，近期有384個負資產，相信都係哩個plan

不過香港人持貨能力強
唔會好似97咁架喇

依家得3成係供緊樓 7成係供完/一畢過買無槓桿

值唔值唔知

但有醜聞 你睇路

同埋你可以參考上面個方法 去試探下agent收緊發展商幾多佣愈高佣愈鬼

另外有冇古怪供款plan 咩1200日特長成交期 愈古怪愈複雜愈鬼

如果買一手樓，想建築期先開始供，咁應該係幾時搵銀行做按揭？thx

銀行只做頭60%按
其餘部份係按揭保險公司（按按證券公司）擔保
但呢家野淨係擔保已落成既單位

「選擇「建築期付款」的買家則須先繳交部分首期，直到收樓時，才正式「上會」然後供款。」

由於「建築期付款」的買家要以收樓時的樓價向銀行申請按揭貸款，而不是以之前買入樓花時的樓價「上會」，若不幸樓市在買家收樓前出現調整，銀行無可避免會估值不足，買家便要付更多首期才可「上會」，例如像業界近日預測樓市會有10%至15%調整，若以價值700萬元的樓價計算，買家便要承擔高達數十萬元或以上的風險，如買家財力不足，最極端的結局可能是：交易告吹。

不過，現時新盤買家卻多選擇用「建築期付款」買樓，個別樓盤甚至有逾8成買家選擇「建築期付款」，因此金管局才提醒市民，「建築期付款」買家有機會要面對上述「上會」風險。過去本港樓價整體向上，自然沒有問題，但近日樓市有調整的趨勢，既然新盤樓價在收樓前可升可跌，新盤買家便要認真考慮清楚自己的財務狀況，才好選定付款方式。

利申番唔睇好納米樓 一手二手都係

真係要比較 死都要買既話
情願買遠d或舊d既兩房比較好

環海東岸原來一層30伙 3部電
等lift番工等到遲到

留名學野
BTW 我一開始load唔到你個IG就叫"唔好問number" 仲心諗咩number

Sor 個channel 叫 「唔好問number」

睇番啲評價話衰過公屋

即係啲AA未知地產商俾幾多回佣就已經賣緊貨 兼簽左回佣書？

唔係啦 2% 回佣基本上係公價黎
如果無一定比人呃

2.5% 係agent對你不薄

如果比到3%或以上既盤就鬼到仆街

咁點解啲AA夠膽死 簽嘅佣金回贈高過發展商offer個數字？
發展商唔讓步咪變蝕本生意？

真心唔知佢個先後次序係點
係香討有人恥笑aa回突左

強貼LM

跌左價你咪要補錢賣樓 = 負資產

我覺得仲有個好重要因素係新樓唔會睇到間屋d裝修有冇潛在缺陷 例如有冇漏水問題 呢d一時三刻睇唔出
Btw好文幫推

無錯呀 新樓其實好似刷首抽咁 睇下你好唔好運 同埋發展商個朵臭唔臭
再加埋佣金多寡去判斷

政府衣招夠仆街。。。。真係害死人
唔怕生仔無屎fuck

同意一手樓係唔抵 但係所有under consent scheme 嘅 standard first hand residential development ASP都會比買家兩次rescind 嘅機會 （第一次就係通知買家delay completion date 後28日內；第二次就係delay六個月之後）
買家如果揀等嘅話係有息賺（好似係P+2%)
所以係唔洗硬食佢delay

其實佢做咩政策都死 辣椒只會令樓價愈來愈貴
因為個根本問題係供應不足 而唔係真係炒賣出黎 老實講 如果唔係曾任權十年間無為而治 無供應 唔會搞成今時今日咁 依家係要追番呢十年係無可能
佢搞死左呢一代下一代人

但發展商唔係大把藉口dalay咩？
天氣問題，疫情問題都夠做

謝謝

仲有 上面為巴打講緊超過左6個月delay 而未completion
蝕到仆街 唔好玩啦

原則上就係AP話事嘅 不過delay對發展商都冇好處 因為一日未assign到層樓 發展商都唔會收到尾數舊錢

想指出你原文話「而喺法例上除非發展商延期六個月之後都仍未完工準業主先可以撤銷合約」係唔啱啫，因為喺知會delay嘅時候已經可以rescind contract

明白！ 多謝補充

高質
近年見太多人吹捧新樓
其實同買股一樣
要多多考慮
唔好人買你買

真係有實力 唔志在投資 想自住既人 買咩都無所謂
但係如果計到盡 走去呼吸plan就大大獲 可能都夠錢買二手樓 又嚴舊

lm

樓主自己寫？高汁，p牌無後like，dry推

如果有興趣可以follow fb / ig ： 唔好問number
會講樓、債、reits、其他物業資產配置
但股票盡量少講

Push

幾好，期待下一篇

寫得幾好，總之依個世界唔會隨街有金執

近一兩星期係咁吹回暖風引人入市

入市都ok 夠實力既香港人
但一手唔建議
二手 還可以

舊年未有林奠PLAN之前，600萬以上二手做唔到按保
唔少新盤買家係
想住好少少，唔足首期但高收入既人

呼吸完 你新樓第三年都轉唔到按
所以你講呢個唔成立 結論係比唔到4成唔應該買600萬以上既樓
係佢「做到你有能力買新樓」呢個假像

或者我咁講 咁高入息不如儲多陣錢先

總結：
1）計數唔好計到咁盡 比番10-15%樓價buffer 先好買樓 一手定兩手都係
2）呼吸plan要考慮轉按問題 如果3年後跌左價會轉唔到按
3）唔好心急因為轉左新工好高入息但未有首期就買樓 或者因為心雄去揀啲根本買唔起既「靚樓」儲下首期唔會花你好多年 如果講到咁高人工
4）真係要買新樓就睇上面7個陷阱 其實你避開到就得 我自己唔會買 因為我覺得避唔開 二來我真係咁鍾意既話 等多三年佢變二手放出黎可能仲平 淨係睇grand yoho都知3年都番唔到當年佢開賣個價

知不知管理費多少

4-8 蚊啦 冇留意開呢度 一般新樓4-8

謝謝🙏

唔好問number, 可唔可以問你電話號碼
好多野想學, 想問,期待你下一篇,

Lm

屌我都係，心諗無喇喇做咩要拎樓主number

sor 9

grand yoho
真心笑左
個到又主離大馬路勁遠

大把新樓係咁 唔好話grand yoho

賺到錢既新盤只係少數因為樓市升 連帶埋佢升價
好似將軍澳近海戈度如果買樓花係賺既 不過賺既幅度可能係比唔上二手囉戈段時間

16年1千負資產，上季384，經絡在77台講緊，叫人不沽貨去救經濟！大把平貨，我留意x海東岸，睇吓嗰啲業主

樓主高質
一手貨尾而家新世界有d玩到20%佣
但果間名鑄係比祥益老闆接手
硬係有啲造市feel

邊間20%
上網睇13.5% 已經係垃圾中既垃圾

The drake the camel

多謝巴打打篇長文教新人
但真係insight 唔多，好common sense下
期望有多啲細節位

仲有一點就係可用面積，啲新樓因為玻璃外牆/新例嘅關係搞到外牆好厚，因為實用面積係包括外牆，要買嘅話記得睇樓書floor plan

同一實用面積，新樓嘅可用面積起碼少幾十呎

巴打想問下黎緊康城8期點睇？
同埋回贈方面，係咪入票抽之前已經要同agent 簽同意書？

可能要再深入啲先吸引到高階
不過大部份輸錢既人就係呢啲都唔識

幾十尺咁癲

一定要入飛之前簽

你想睇康城8期就睇下agent收幾多佣
試下用我教戈個方法去問多幾間aa

的確有買家係有新樓情意結～
一手樓提供既按揭安排的確有助上車～
所以一手樓買家同二手樓買家，可矇糊地分成兩種買家

第一三句同意

但唔我認為呼吸plan「幫」人買樓
原因講到口臭了 ～

但係廿年二手開價都拍住新樓，又要俾佣又全爆裝修都要樓價5%啦

下篇講下有咩咁特別 點解好過新樓咁多

發展商按揭全期P-2.7是否ok？

映日灣？

是否ok要睇你首期幾多、入息
雜費、手續費etc

好似上面講戈個例子 佢做十成十按比你 但要比5%手續費
有冇多啲detail

市傳好似上月中走果間mount pavilia特色20%

睇埋d提早還款罰息，火險果d呀巴打

有7個賣新樓aa 負皮

好想知早3-4年用呼吸plan 既人依家點

其實以我所知 係啲比較年輕無父幹既人 要按成數好高先出事

有好多人有父幹一畢/5成首期無事

但就算係唔用呼吸plan買樓 正正經經比4-5成首期買新樓都係蝕住走

少數新盤有賺錢

無錯
但當你諗到60歲比人加租逼走你就會明
業主怕你死左層樓無30%

推推

我係一個現職A準，做左超過十年，自己都有買過一手同二手黎收租，講下自己睇法，岩唔岩聽大家都可以討論下，想先講下買樓自用呢一part先。

首先無論一手樓定二手樓，其實我接觸既買家就算話係自住，都小不免投資既心態。因為到三年後，無論市升市跌，你都可能有再換樓需要，或者你會止賺或止蝕。
所以我覺得各位巴打要入市，最主要衝量未來供唔供得起。壓力測試你都係岩岩過到，然後又話要去旅行又話要盛，我勸你唔好人買你又買，到時市升就自己眼光好，市跌就A準水9你，輸打贏要比人笑。

負擔得起供樓，你就諗一樣野，就係我唔供層樓，我到底係會租樓？同屋企人住再儲錢？定都係會年年去旅行，月月都有幾多洗幾多？老實講我完全唔建議啲大洗既人入市，因為而家開左淋奠plan，你係無可能收租cover到供款。調返轉講，你租樓係平過你自己比得一成借爆既供款既。
不過我個人建議，都係有能力上車既都上左先，當幫自己儲錢。

租得樓既人，唔係唔夠力上車，就係賣左樓睇市跌，再唔係就做雙租族（自己租一間新再將舊單位租比人）
唔夠力上車：無得講，你仲係繼續唔儲錢，年年去幾次旅行，咁買唔到都係正常掛。而家其實你肯賣遠啲買舊啲，一樣有500萬兩房比你揀，無能力無得厭棄太多。
睇市跌租住先：到個市真係回左，你會唔會敢入先？定你繼續會覺得我睇得好準，會永遠最低位撈到貨，講到尾你都係明知租樓等於幫人供樓。如果個市不跌反升，你就要承受租金升加樓價升既風險，咁我會寧願建議你都係供一層屬於自己既樓好過。
雙租族：小弟而家都係咁，因為覺得賣左之前既細單位，又唔夠能力買返間大單位，而且賣左我又係要搵地方住，變相我賣黎好無謂，所以我都係細單位租比人，然後去租啲比較遠小小既大單位（日出康城）

打住咁多先，夜啲再傾一二手既比較，唔係sell你地入市，只係講下自己呢十年既見聞，大家一齊討論下
利申：19歲入行，儲錢到24歲買第一間市區一手一房收租。四年後賣左然後買左間二手兩房收租，再租返件偏遠地區三房自用

樓主 想問下對翻新舊樓有咩睇法? e.g. 油麻地金堂大廈

星期三/四出新片同新post 一次過好嘛
希望解答到你！

無錯
你講既野係好合理

只係我呢篇文希望佢地留意啲陷阱 唔好供得起都變負資產